.. -*- coding: utf-8 -*-

..  shortname:: Ordenação
..  description:: Algoritmos Elementares de Ordenação


Algoritmos Elementares de Ordenação
===================================

Objetivo
--------

Ao final dessa aula você vai saber escrever algoritmos elementares
de ordenação.

.. break

Tópicos
-------

    - `Ordenação: algoritmos elementares <http://www.ime.usp.br/~pf/algoritmos/aulas/ordena.html>`__;
    - `Selection Sort <http://interactivepython.org/runestone/static/pythonds/SortSearch/TheSelectionSort.html>`__
    - `Insertion Sort <http://interactivepython.org/runestone/static/pythonds/SortSearch/TheInsertionSort.html>`__
    - `Buble Sort <http://interactivepython.org/runestone/static/pythonds/SortSearch/TheBubbleSort.html>`__

    
.. break


Links Interessantes
-------------------

    - `Animação de algoritmos de ordenação <http://nicholasandre.com.br/sorting/>`__ de Nicholas André Pinho de Oliveira.
    - `Sorting Algorithms Animation <http://www.sorting-algorithms.com/>`__ por David R. Martin.
      

.. break

Algoritmos Elementares de Ordenação
-----------------------------------

A ordenação de elementos em uma lista ou vetor é uma atividade
fundamental em vários problemas computacionais. De forma geral, o problema pode ser definido como:

    Dado uma lista `seq` com `N` elementos, rearranjar os elementos de `seq` de tal modo que eles
    fiquem em **ordem crescente**, ou seja, de tal forma que `seq[0] <= seq[1] <= ... <= seq[N-1]`.


Exercício 1
...........

Escreva uma função `crescente` que recebe uma lista `seq` e retorna `True` caso `seq` esteja em ordem crescente, e `False` caso contrário.
Copie essa função nos demais exercícios para testar os seus próprios algoritmos de ordenação.

.. activecode:: ex_ordenacao1_tentativa

    def main():
        seq1 = [2, 4, 5, 8, 9, 11, 17, 21]

    	print(seq1)
        if crescente(seq1):
	        print("eh crescente")
	    else:
            print("nao eh crescente")

    def crescente(seq):
        ''' (list) -> bool
	    retorna True se seq está em ordem crescente
	    e False caso contrário
	    '''

        print("Vixe! ainda nao escrevi a funcao")
	return False

    main()
    


Exercício 2 - Algoritmo de inserção
...................................

O algoritmo de inserção é usado, por exemplo, para ordenar um baralho de cartas. A ideia é a seguinte:

    1) Assuma que a primeira posição da lista `seq` (1a carta do baralho) está ordenada;
       
    2) `novo = 2`
       
    3) sabemos que todos os elementos anteriores ao elemento `novo` estão ordenados
       
    4) insira o elemento `novo` (`seq[novo]`) na posição adequada na sub lista `seq[0:novo]`, e desloque os demais elementos, para obter a lista ordenada até o elemento `novo`.
       
    5) incremente `novo` e repita a partir do passo 3 até o último elemento da lista

Para entender esse algoritmo assista a animação desse método com `dança folclórica romena <https://www.youtube.com/watch?v=ROalU379l3U&feature=related>`__ ou o vídeo `Insertion Sort <https://www.youtube.com/watch?v=DFG-XuyPYUQ>`__.
      
Escreva abaixo a função `insercao` que implementa esse algoritmo. Uma característica importante para a eficiência de um algoritmo de ordenação é a capacidade de utilizar **a mesma lista de entrada**, rearranjando os elementos ao invés de criar uma nova lista ordenada. Faça isso na sua função.
  
.. activecode:: ex_ordenacao2_algoritmo_insercao

    def main():
        seq1 = [54, 2, 11, 4, 17, 7, 21, 1]

        print(seq1)
        insercao(seq1)
        print(seq1)
        if not crescente(seq1):
            print("nao ", end='')
        print("eh crescente")
		
    def insercao( seq ):
        ''' (list) -> list
	    ordena a lista seq usando o algoritmo de insercao
	    '''

	# escreva a funcao
	
    main()

 
Exercício 3 - Algoritmo de seleção
..................................

O algoritmo de seleção utiliza a seguinte estratégia para ordenar uma lista `seq` com `N` elementos:

.. admonition:: Algoritmo de Ordenação por seleção

    - Repita com `pos` variando de `0` até `N-1`:
        - acha o índice `k` do menor elemento na sub lista `seq[pos:]`
	- troca o elemento `seq[k]` com `seq[pos]`
	- nesse instante temos que a sub lista `seq[0:pos+1]` está ordenada.

Para entender esse algoritmo assista a animação desse método com `dança cigana <https://www.youtube.com/watch?v=Ns4TPTC8whw&feature=related>`__
ou o vídeo `Selection Sort <https://www.youtube.com/watch?v=f8hXR_Hvybo>`__.
	  
Escreva a função `selecao` que implementa esse algoritmo. Uma característica importante para a eficiência de um algoritmo de ordenação é a capacidade de utilizar a mesma lista de entrada, rearranjando os elementos ao invés de criar uma nova lista ordenada. Faça isso na sua função.

.. activecode:: ex_ordenacao3_algoritmo_selecao

    def main():
        seq1 = [54, 2, 11, 4, 17, 7, 21, 1]

        print(seq1)
        selecao(seq1)
        print(seq1)
        if not crescente(seq1):
            print("nao ", end='')
        print("eh crescente")
		
    def selecao( seq ):
        ''' (list) -> list
	    ordena a lista seq usando o algoritmo de seleção
	    '''

    	# escreva a função
	
    main()

    
Exercício 4 - Algoritmo da bolha
................................
 
O algoritmo da bolha utiliza a seguinte estratégia para ordenar uma lista `seq` com `N` elementos:

.. admonition:: Algoritmo de ordenação: método da "bolha"

    * Repita `N-1` vezes:

        * varra a lista com `pos` variando de `1` até `N-1`:
	    * se `seq[pos]` for menor que o elemento anterior então:

	        * troca o elemento em `pos` com o seu anterior

A ideia é que, a cada varrida, elementos "grandes" são arrastados para a direita e elementos "pequenos" são arrastados para a esquerda da lista.
Repetindo-se essas trocas por um número suficiente de vezes, obtemos a lista ordenado. No entanto, em muitos casos, é possível que a lista fique ordenada
após algumas poucas trocas. Nesse caso, é possível melhorar esse algoritmo para que pare assim que se descubra que ele se tornou ordenado. 
		  
.. admonition:: Algoritmo de seleção: método da "bolha" melhorado

    * houve_troca = True
    * enquanto houve_troca:

        * houve_troca = False
        * varra a lista com `pos` variando de `1` até `N-1`:
	    * se `seq[pos]` for menor que o elemento anterior então:

	        * troca o elemento em `pos` com o seu anterior
            * houve_troca = True

Para entender esse algoritmo assista a animação desse método com `dança folclórica húngara <https://www.youtube.com/watch?v=lyZQPjUT5B4>`__
ou o vídeo `Bubble Sort <https://www.youtube.com/watch?v=8Kp-8OGwphY>`__.

Escreva a função `bolha` que implementa esse algoritmo. Uma característica importante para a eficiência de um algoritmo de ordenação é a capacidade de utilizar a mesma lista de entrada, rearranjando os elementos ao invés de criar uma nova lista ordenada. Faça isso na sua função.
  
.. activecode:: ex_ordenacao4_algoritmo_bolha

    def main():
        seq1 = [54, 2, 11, 4, 17, 7, 21, 1]

        print(seq1)
        bolha(seq1)
        print(seq1)
        if not crescente(seq1):
            print("nao ", end='')
        print("eh crescente")
		
    def bolha( seq ):
        ''' (list) -> list
	    ordena a lista seq usando o algoritmo de bolha
	    '''

	# escreva a funcao
	
    main()


    
